突發：美國有權限制香港能否用美元結算

全國人大常委會將制訂「港版國安法」，美國或取消香港在經濟金融等領域的一些特殊待遇，令人關注會否影響本港聯繫匯率。財政司司長陳茂波昨日承認，美國有權限制香港銀行採取美元結算，或會造成不方便，但他指香港是第三大的美元結算中心，服務大量亞洲時區的跨國機構，而且金融中心之間互相連結，一旦香港市場有震盪，美國企業或銀行必定受波及，「我哋（香港）打個乞嗤對佢哋都有影響」，亦會動搖其他持美元作外匯儲備的投資者信心。有經濟學者指，港元過去有與美元不存在「掛鈎」關係的經驗，而且現時絕非取消聯繫匯率的合適時機。

有能力處理衝擊 港聯繫匯率不變

陳茂波指出，現時愈來愈多國家交易時嘗試使用美元以外的貨幣，以減低匯率風險。但他強調，聯繫匯率制度對香港維持國際金融中心地位很重要，過去三十多年行之有效，特區政府無意檢討，亦不認為有需要改變，強調本港有勢力、有信心處理任何衝擊。他又說，香港是否實施聯繫匯率制度，不必美國同意，只要香港自身具備實力，能夠支撐港元匯率就可以。

近日500億湧入 強調資金無外流

陳又稱，近日得悉有投資者查詢開設離岸戶口問題，但是數量遠不及去年社會運動期間，強調近日市場沒有資金外流的情況，反而有近五百億元流入，呼籲市場毋須過分憂慮。

對於港元與美元的聯繫匯率有可能出現變動，香港科技大學經濟系榮休教授雷鼎鳴形容是「攞嚟講」，認為若以符合美國利益的角度來看，美國絕對希望香港保持聯繫匯率，因本港不僅擁有逾四千四百億美元儲備，更是全球國家或地區之中，唯一徹底以美元作單一儲備的地方，若本港決定與美元「脫鈎」，相信會很容易影響到其他國家跟隨取消。

專家：脫鈎勢減美元儲備國信心

雷又指，更惡劣的是若美國迫使本港取消聯繫匯率，將引起其他使用美元作儲備的國家擔心「他朝君體也相同」，即有可能利用聯繫匯率作威逼手段，從而減低他們對美元的信心，增加轉投其他貨幣作儲備的誘因。雷更直言，綜合美國現時的國力、社會時局和財政狀況看來，「夠膽講依家係取消聯繫匯率最唔適合嘅時機」。

至於港元與美元之間不存在「掛鈎」關係亦非史無前例，雷指本港在一九三五年前是以白銀作儲備，而於一九三五年至一九七二年間則是英鎊，之後一九七二年至一九七四年間採取「與美元關係密切」的儲備政策，緊接一九七四年至一九八三年的港元更是自由浮動。雷認為，由於港元與美元「掛鈎」是自一九八三年以後的事情，本港也非沒有聯繫匯率的經驗，以及本港亦可選擇其他貨幣作儲備。

人哋洗咩擔心，人哋都唔係獨裁社會

同黃金掛鈎咪得囉。